<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><title>Razões &amp; Refleções Randômicas - Ciência de dados</title><link href="http://ojon.github.io/pt/" rel="alternate"></link><link href="http://ojon.github.io/feeds/ciencia-de-dados.atom.xml" rel="self"></link><id>http://ojon.github.io/pt/</id><updated>2018-07-23T16:00:00-03:00</updated><entry><title>Introdução a Ciência de Dados com uma Imagem Mnemônica</title><link href="http://ojon.github.io/pt/aboutDataScience.html" rel="alternate"></link><published>2018-07-23T16:00:00-03:00</published><updated>2018-07-23T16:00:00-03:00</updated><author><name>João Oda</name></author><id>tag:ojon.github.io,2018-07-23:/pt/aboutDataScience.html</id><summary type="html">&lt;!-- Summary: Whats is Data Science about. --&gt;

&lt;p&gt;Outro dia eu encontrei um desenho(claramente inspirado no &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Mega_Man"&gt;megaman&lt;/a&gt;) curioso na web.&lt;/p&gt;
&lt;figure width=600&gt;
  &lt;img src="https://pre00.deviantart.net/c0d7/th/pre/i/2010/134/e/5/rpn_005_dice_man_by_jecht_striker.jpg" alt="DiceMan" &gt;
  &lt;figcaption style="text-align:right" &gt;drawing créditos de VR-Hyoumaru&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Vamos olhar para essa imagem e fazer algumas associações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A palavra &lt;strong&gt;dados&lt;/strong&gt; pode significar um cubo, simbolo da &lt;strong&gt;teoria da probabilidade&lt;/strong&gt;, um campo da &lt;strong&gt;matemática&lt;/strong&gt; com muitas aplicações e que prove a fundação …&lt;/p&gt;</summary><content type="html">&lt;!-- Summary: Whats is Data Science about. --&gt;

&lt;p&gt;Outro dia eu encontrei um desenho(claramente inspirado no &lt;a href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Mega_Man"&gt;megaman&lt;/a&gt;) curioso na web.&lt;/p&gt;
&lt;figure width=600&gt;
  &lt;img src="https://pre00.deviantart.net/c0d7/th/pre/i/2010/134/e/5/rpn_005_dice_man_by_jecht_striker.jpg" alt="DiceMan" &gt;
  &lt;figcaption style="text-align:right" &gt;drawing créditos de VR-Hyoumaru&lt;/figcaption&gt;
&lt;/figure&gt;

&lt;p&gt;Vamos olhar para essa imagem e fazer algumas associações.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A palavra &lt;strong&gt;dados&lt;/strong&gt; pode significar um cubo, simbolo da &lt;strong&gt;teoria da probabilidade&lt;/strong&gt;, um campo da &lt;strong&gt;matemática&lt;/strong&gt; com muitas aplicações e que prove a fundação para &lt;strong&gt;estatística&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Dados&lt;/strong&gt; também podem significar uma representação de fatos, ideias e observações. Hoje em dia o mais comum é uma representação digital onde tudo se reduz a sequências de 1 e 0, que tipicamente são armazenadas e processadas por dispositivos eletrônicos onde correspondem a níveis de voltagem/corrente ou estados magnéticos em um disco. Isso ocorre com o formulário eletrônico que você preenche ou alguém o faz com suas informações, as transações do seu cartão de crédito, as fotos de sua câmera digital e muitas e muitas outras coisas bem como este post.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu vou associar o robô com &lt;strong&gt;automação&lt;/strong&gt;  e &lt;strong&gt;computação&lt;/strong&gt; (apesar de que outros campos como a mecatrônica podem vir a sua mente)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora seja qual for a missão do nosso "homem dados", ela se ocorrerá em um &lt;strong&gt;domínio&lt;/strong&gt;, um &lt;strong&gt;contexto&lt;/strong&gt; e quanto mais ele souber a respeito, melhor será seu desempenho.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apresento-lhes então o campo da &lt;strong&gt;ciência de dados&lt;/strong&gt; e talvez essas associações e uma imagem mental ajude na memorização do conceito, um truque que eu acho útil em muitas situações.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Do que se trata a ciência de dados?&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nos últimos anos o termo &lt;strong&gt;ciência de dados&lt;/strong&gt; emergiu para denominar uma área interdisciplinar de conhecimento. Cientistas de dados e outro profissionais desta área proveem as organizações de análises computacionais sistemáticas de dados:&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Uma &lt;strong&gt;&lt;em&gt;análise descritiva&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; pode mostrar revelar insights e apontar informações ocultas nos dados que irão afetar suas decisões.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Uma &lt;strong&gt;&lt;em&gt;análise preditiva&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; faz uso de modelos para prever um resultado que extrapolas as informações que você possue até o momento, em muitos casos isto significar prever o futuro.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;Em uma &lt;strong&gt;&lt;em&gt;análise prescritiva&lt;/em&gt;&lt;/strong&gt; você seleciona uma métrica de optimização e os dados são utilizados para receitar quais ações tomar para maximizar sua métrica. Enfatizando em si que as ações em si são o resultado da analise, não o que vai ocorrer no futuro nem o que esta escondido em seus dados.&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Sob minha perspectiva eu considero que Ciência de Dados se trata de &lt;strong&gt;obter valor a partir dos dados&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Habilidades&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;A ciência de dados esta intimamente ligada ao fenômeno &lt;strong&gt;Big Data&lt;/strong&gt; (a quantidade muito maior de dados disponíveis atualmente). Para lidar com quantidades massivas de dados precisamos utilizar ferramentos computacionais guiadas por princípios matemáticos e estatísticos dentro do contexto do negócio que estamos tratando.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Agora eu tomei a liberdade de traduzir um infográfico original de &lt;a href="http://berkeleysciencereview.com/how-to-become-a-data-scientist-before-you-graduate/"&gt;berkeleysciencereview&lt;/a&gt; (no momento estou trabalhando no item 9 do link, "construa uma presença online").&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img alt="infográfico" src="http://ojon.github.io/pt/../images/infograficoCienciaDeDados.jpg"&gt;&lt;/p&gt;
&lt;!-- - Ciência de dados devido a sua natureza interdisciplinar, requer uma intersecção de habilidades: habilidades computacionais, conhecimento de matemática e estatística, e conhecimento do domínio.

- Habilidades computacionais são necessárias para trabalhar com quantidades massivas de dados que precisam ser adquiridos, limpos e manipulados.

- Conhecimento matemático e estatístico permite os cientistas de dados escolherem métodos apropriados e ferramentas para extrair insights dos dados

- Conhecimento do Domínio é crucial para gerar perguntas motivadoras e hipoteses e para interpretação dos resultados

- Pequisa Tradicional reside na intersecção do conhecimento de matemática e estatística com conhecimento do domínio em um campo científico.

- Machine Learning se origina da combinação de habilidades computacionais com matemática e estatística, mas não requer motivação científica.

- Zona de Perigo! Habilidades computacionais combinadas com conhecimento do domínio sem métodos rigorosos pode resultar em analises incorretas. --&gt;

&lt;h2&gt;Para ser eficaz, seja cuidadoso!&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Você precisa saber as regras do jogo que esta jogando. Na ciência de dados você precisa de &lt;strong&gt;conhecimento do domínio&lt;/strong&gt;. Não é necessário ser o maior especialista no assunto mas pelo se comunicar com outros profissionais que vão ajuda-lo com insights e o que é relevante.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Você vem com uma lista de questões, que você pode tentar responder com os dados, mas antes de colocar o esforço de uma analise sistemática, é sábio descobrir quais questões se respondidas &lt;strong&gt;agregam mais valor ao negócio&lt;/strong&gt;. Talvez é o caso que você nem possua os dados necessários. Vale a pena aumentar a acurácia de um modelo preditivo em 0.1% ou é melhor tentar responder outra questão. A acurácia é melhor forma de avaliar a resposta do problema?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Em &lt;em&gt;analises prescritivas&lt;/em&gt; você precisa escolher cuidadosamente sua métrica de optimização de forma alinhada com os seus valores, caso contrário é possível acabar em uma situação não desejada.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;É preciso &lt;strong&gt;conhecer seus dados&lt;/strong&gt;, as ameaças de suas analises e suas limitações. Da mesma forma que moedas e dados que você lança para o alto podem ser injustos e enviesados, seus dados nos quais você baseia suas analises podem ser enviesados.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Estes são alguns pontos e existem muitos outros que tornam a área ainda mais desafiadora.&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Outras Perspectivas&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Sendo um campo que ainda amadurecendo você vai se deparar com múltiplas definições. Eu os deixo com um vídeos com alguns professores do professores da universidade de Columbia e suas definições.
&lt;div class="embed-responsive embed-responsive-16by9"&gt;
  &lt;iframe width="560" height="315" cc_load_policy=1 hl=pt-br src="https://www.youtube.com/embed/a8abc9SgVUM" frameborder="0" allow="autoplay; encrypted-media" allowfullscreen&gt;&lt;/iframe&gt;
&lt;/div&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Infelizmente o conteúdo é em inglês, mas você pode recorrer ao recurso &lt;em&gt;auto-translate&lt;/em&gt; do youtube.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu retirei este vídeo de um curso da plataform Edx que eu fiz, "DS101X: Statistical Thinking for Data Science and Analytics"&lt;/p&gt;
&lt;h2&gt;Considerações Finais&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eu tenho interesse em inteligência artificial de um modo geral e uma coisa que eu gosto com respeito a ciência de dados é que ele traz IA, especialmente o campo de aprendizado de máquina para o uso pratico do dia a dia. Na maioria das vezes isso ocorre de forma pervasiva, sem que se perceba sua presença, mas ela esta lá.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Eu espero que agora você tenha um melhor ideia sobre um dos principais tópicos deste blog.&lt;/p&gt;</content><category term="ciência de dados"></category><category term="introdução"></category><category term="iniciante"></category><category term="inteligência artificial"></category></entry></feed>